\documentclass[a4paper, 12pt, leqno]{article}
\usepackage[paperwidth=210mm,paperheight=297mm,headheight=15.1pt,headsep=5mm,top=25mm,bottom=30mm,inner=32mm,outer=32mm,dvips]{geometry}

\setcounter{page}{1}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{xpatch}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{array}

\makeatletter

\newtheoremstyle{MYhun}%
{\item[\hskip\labelsep\theorem@headerfont ##1]}%
{\item[\hskip\labelsep\theorem@headerfont ##1\ \textnormal{(##3).}]}


\theoremstyle{MYhun}
\theorembodyfont{\rm}
\theoremheaderfont{\sc}
\newtheorem{desc}{}
\makeatother


\begin{document}
\title{Grafikus Felhasználói Felület Készítő Könyvtárak Összehasonlítása}
\author{Nemcsik Dániel}
\date{}


\begin{titlepage}
{\bf{\maketitle}}
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}


\newpage
\begin{desc}
A dokumentum grafikus felhasználói felület (GUI) készítésére kialakított könyvtárak összehasonlítását tartalmazza. Az összehasonlításhoz demo-kat készítettem, ezek alapján hat főbb része lesz a dokumentumnak (primitívek kirajzolása, színezés, vonal és kitöltés fajták, betűtípusok, koordinátarendszer transzformációk, képek).
\\A vizsgált könyvtárak:
\end{desc}




\subsection*{1. GTK}
\begin{desc}
GTK, vagy Gimp Toolkit. A The GNOME Project és eXperimental Computing Facility (XCF) fejlesztése alatt áll.
\\Ingyenes, nyílt forráskódú platformfüggetlen könyvtár. C nyelven íródott, programok írását C, C++, Java és még több nyelven támogatja.
\\Renderelést a Cairo könyvtár segítségével történik.
\end{desc}
\subsection*{2. Qt}
\begin{desc}
Qt (kjút). 2014 óta a The Qt Company fejleszti nyílt forráskódú projektei között. Qt platforfüggtlen, C++-ban írt könyvtár.
\\Programok készítése Python, C++ és Qt QML nyelven támogatott.
\\A renderelést QPaintEngine osztály végzi.
\end{desc}
\subsection*{3. Java Swing}
\begin{desc}
A Java Swing az Oracle Java Foundation Classes (JFC) része.
\\Java GUI-k készítéséhez készített API.
\\A Swing inkább a widget-ek készítésére specializálódott. Elődje az Abstarct Window Toolkit (AWT), a swing demo-k létrehozásához a Graphics illetve Graphics2D osztályokat használtam, amik eredetileg az AWT részei, de a Swing szintén használja őket, hiszen az AWT-re épült az egész könyvtár.
\end{desc}
\subsection*{4. WPF}
\begin{desc}
Windows Presentation Foundation (WPF), ingyenes, nyílt forráskódú könyvtár.
\\Microsoft által készített és a .NET Foundation által fejlesztett projekt.
\\C, C++ és C\# nyelven íródott.
\\Programok létrehozását elsősorban C\# és XAML nyelven támogatja.
\\WPF demo-kat teljes mértékben XAML nyelvben készítettem, ezért a leírásokban ezeknek a szintaxisa fog szerepelni.
\end{desc}
\subsection*{5. wxWidgets}
\begin{desc}
wxWidgets platformfüggetlen applikációk készítésére kialakított nyílt forráskódú, ingyenesfüggvény könyvtár. Julian Smart készítette, több programozó által fejlesztett projekt.
\\C++ nyelven készült. Python, C++ és még több nyelven írhatunk vele programokat.
\end{desc}

\newpage
\section{Primitívek rajzolása}

Primitívek alatt szakaszokat, elliptikus íveket, téglalapokat és sokszögeket értünk.
A demo-k készítéséhez használt függvény formák lesznek részletezve bemutatva, ugyanazon függvény más paraméterekkel csak említve lesz.

\begin{figure} [h!]
	\centering
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/swingdrawing.jpg} &
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/qtdrawing.jpg} \\
		\textrm{Java Swing}  & \textrm{Qt} \\[4pt]
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/gtkdrawing.jpg} &
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/wpfdrawing.jpg} \\
		\textrm{GTK}  & \textrm{WPF}  \\[4pt]
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/wxdrawing.jpg}\\
		\textrm{wxWidgets}\\ [4pt]
	\end{tabular}
	\caption{}
\end{figure}
	
\begin{center}
	
	\begin{tabular}{|c|}
		\hline
		Létezik-e külön függvény/tag az adott primitív megrajzolására? \\
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{|p{2.6cm}|p{1.9cm}|p{1.9cm}|p{1.9cm}|p{1.9cm}|p{1.9cm}|}
		\hline
		& GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
		Szakasz & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen\\
		\hline
		Elliptikus ív & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen\\
		\hline
		Téglalap & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen\\
		\hline
		Sokszög & {\bf{Nem}} & Igen & Igen & Igen & Igen\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}







\newpage
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|}
		\hline
		Primitív rajzoló függvények 1/2 \\
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{5.2cm}|p{5.2cm}|}
		\hline
		& Szakasz & Elliptikus Ív \\
		\hline
		GTK(cairo) & cairo\_line\_to(),  & cairo\_arc() \\ & cairo\_curve\_to() & \\
		\hline
		Qt & draw\_line() & drawArc(), drawEllipse() \\
		\hline
		Java Swing & drawLine() & drawArc(), draw( new Ellipse2D.Double()) \\
		\hline
		WPF & <Line> & <ArcSegment>, <Ellipse>\\
		\hline
		wxWidgets & DrawLine()  & DrawSpline(), DrawEllipse(), DrawCircle()\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}


\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|}
		\hline
		Primitív rajzoló függvények 2/2 \\
	\end{tabular}	
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{5.2cm}|p{5.2cm}|}
		\hline
		& Téglalap & Sokszög \\
		\hline
		GTK(cairo) & cairo\_rectangle() & Nincs(cairo\_line\_to sorozatos hívásával lehetséges) \\
		\hline
		Qt & drawRect() & drawPolygon() \\
		\hline
		Java Swing & drawRect() & drawPolygon()\\
		\hline
		WPF & <Rectangle> & <Polygon> \\
		\hline
		wxWidgets & DrawRectangle() & DrawPolygon() \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
	
	\begin{tabular}{|p{14.25cm}|}
		\hline
		Függvény/tag adatait milyen módon tudja a könyvtár kezelni? (P = egymás mellett megadott paraméterként / O = objektumként / M = mindkettő / N = nem létezik külön függvény az adott primitív kezelésére)\\
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{|p{2.6cm}|p{1.9cm}|p{1.9cm}|p{1.9cm}|p{1.9cm}|p{1.9cm}|}
		\hline
		& GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
		Szakasz & P & M & P & O & M \\
		\hline
		Elliptikus ív & P & M & P & O & M\\
		\hline
		Téglalap & P & M & P & O & M \\
		\hline
		Sokszög & N & O & O & O & O\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}


\newpage \subsection{{\bf{Szakaszok}}}

\vskip\baselineskip
\indent\indent {\bf{GTK} (cairo) szakasz rajzolási függvény(ek):} \\
cairo\_line\_to (cairo\_t *cr, double x, double y); (1.ábra GTK 1, 2, 3)
\begin{itemize}
	\itemsep0em 
	\item cairo\_t *cr - cairo kontextus
	\item double x - a vonal végpontjának x koordinátája
	\item double y - a vonal végpontjának y koordinátája
\end{itemize}
cairo\_curve\_to (cairo\_t *cr, double x1, double y1, double x2, double y2, double x3, double y3); (1.ábra GTK 9, 10)
\begin{itemize}
	\itemsep0em 
	\item cairo\_t *cr - cairo kontextus
	\item double x1 - első kontrollpont x koordinátája
	\item double y1 - első kontrollpont y koordinátája
	\item double x2 - második kontrollpont x koordinátája
	\item double y2 - második kontrollpont y koordinátája
	\item double x3 - végpont x koordinátája
	\item double y3 - végpont y koordinátája
\end{itemize}

\vskip\baselineskip\vskip\baselineskip
\indent{\bf Qt szakasz rajzolási függvény(ek)} \\
drawLine(int x1, int y1, int x2, int y2); (1.ábra Qt 1, 2, 3)
\begin{itemize}
	\itemsep0em 
	\item int x1 - kezdőpont x koordinátája
	\item int y1 - kezdőpont y koordinátája
	\item int x2 - végpont x koordinátája
	\item int y2 - végpont y koordinátája
\end{itemize}



\vskip\baselineskip\vskip\baselineskip
\indent{\bf Java Swing szakasz rajzolási függvény(ek)}\\
drawLine(int x1, int y1, int x2, int y2); (1.ábra Java Swing 1, 2, 3, 6, 7, 8)
\begin{itemize}
	\itemsep0em 
	\item int x1 - kezdőpont x koordinátája
	\item int y1 - kezdőpont y koordinátája
	\item int x2 - végpont x koordinátája
	\item int y2 - végpont y koordinátája
\end{itemize}

\vskip\baselineskip\vskip\baselineskip
\indent{\bf WPF szakasz rajzolási függvény(ek)}\\
<Line X1 Y1 X2 Y2 Stroke StrokeThickness> (1.ábra WPF 1, 2, 3, 6, 7, 8)
\begin{itemize}
	\itemsep0em 
	\item X1 - kezdőpont x koordinátája
	\item Y1 - kezdőpont y koordinátája
	\item X2 - végpont x koordinátája
	\item Y2 - végpont y koordinátája
	\item Stroke - vonal színe (ennek a beállítása nélkül nem látszik)
	\item StrokeThickness - vonal vastagsága
\end{itemize}

\vskip\baselineskip
\indent{\bf wxWidgets szakasz rajzolási függvény(ek)}
DrawLine (wxCoord x1, wxCoord y1, wxCoord x2, wxCoord y2); (1.ábra wxWidgets 1, 2, 3, 6, 7, 8)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item wxCoord X1 - kezdőpont x koordinátája
	\item wxCoord Y1 - kezdőpont y koordinátája
	\item wxCoord X2 - végpont x koordinátája
	\item wxCoord Y2 - végpont y koordinátája
\end{itemize}




\vskip\baselineskip\vskip\baselineskip\noindent\subsection{{\bf{Elliptikus ívek}}}
\vskip\baselineskip
\indent\indent {\bf GTK (cairo) elliptikus íveket rajzoló függvény(ek)}\\
cairo\_arc (cairo\_t *cr, double xc, double yc, double radius, double angle1, double angle2); (1.ábra GTK 4, 5, 6, 7, 8, 11)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item cairo\_t *cr - cairo kontextus
	\item double xc - ív középpontjának x koordinátája
	\item double yc - ív középpontjának y koordinátája
	\item doube radius - ív sugara
	\item double angle1 - kezdő fok
	\item double angle2 - vég fok / haladási fok
\end{itemize}

\vskip\baselineskip
\indent {\bf Qt elliptikus íveket rajzoló függvény(ek)}\\
drawArc(int x, int y, int width, int height, int startAngle, int spanAngle); (1.ábra Qt 9, 10, 11)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item int x - ív középpontjának x koordinátája
	\item int y - ív középpontjának y koordinátája
	\item int width - ív szélessége
	\item int height - ív magassága
	\item int startAngle - kezdő fok
	\item int spanAngle - vég fok / haladási fok
\end{itemize}
drawEllipse(int x, int y, int width, int height); (1.ábra 4, 5, 8)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item int x - középpont x koordinátája
	\item int y - középpont y koordinátája
	\item int width - átmérő szélessége
	\item int height - átmérő magassága
\end{itemize}


\vskip\baselineskip
\indent {\bf Java Swing elliptikus íveket rajzoló függvény(ek)}\\
drawArc(int x, int y, int width, int height, int startAngle, int arcAngle); (1.ábra Java Swing 12, 13, 14)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item int x - ív középpontjának x koordinátája
	\item int y - ív középpontjának y koordinátája
	\item int width - ív szélessége
	\item int height - ív magassága
	\item int startAngle - kezdő fok
	\item int arcAngle - vég fok / haladási fok
\end{itemize}
draw(Ellipse2D.Double(double height, double width, double x, double y)); (1.ábra Java Swing 4, 5, 9)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item double height - ellipszis magassága
	\item double width - ellipszis szélessége
	\item double x - ellipszist határoló téglalap bal felső sarkának x koordinátája
	\item double y - ellipszist határoló téglalap bal felső sarkának y koordinátája
\end{itemize}




\vskip\baselineskip
\indent {\bf WPF elliptikus íveket rajzoló függvény(ek)}\\
<Path>...<PathFigure StartPoint="x,y"> <ArcSegment Size="x,y" Point="x,y"> (1.ábra WPF 9, 10)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item StartPoint="x,y" - kezdőpont x y koordinátái
	\item Size="width, height" - szélesség, magasság
	\item Point="x,y" - végpont x y koordinátái
\end{itemize}
<Ellipse Width Height Stroke StrokeThickness> (1.ábra WPF 4, 5, 11)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item Width - ellipszis szélessége
	\item Height - ellipszis magassága
	\item Stroke - vonal színe
	\item StrokeThickness - vonal vastagsága
\end{itemize}


\vskip\baselineskip
\indent {\bf wxWidgets elliptikus íveket rajzoló függvény(ek)}\\
DrawEllipse (wxCoord x, wxCoord y, wxCoord width, wxCoord height); (1.ábra wxWidgets 4, 5, 11)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item wxCoord x - ellipszis középpontjának x koordinátája
	\item wxCoord y - ellipszis középpontjának y koordinátája
	\item wxCoord width - ellipszis szélessége
	\item wxCoord height - ellipszis magassága
\end{itemize}
DrawCircle (wxCoord x, wxCoord y, wxCoord radius) (1.ábra wxWdigets 11)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item wxCoord x - kör középpontjának x koordinátája
	\item wxCoord y - kör középpontjának y koordinátája
	\item wxCoord radius - kör sugara
\end{itemize}






\vskip\baselineskip\vskip\baselineskip\noindent\subsection{{\bf{Téglalapok}}}
\vskip\baselineskip
\indent\indent {\bf GTK (cairo) téglalapokat rajzoló függvény(ek)}\\
cairo\_rectangle (cairo\_t *cr, double x, double y, double width, double height); (1.ábra GTK 12, 13)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item cairo\_t *cr - cairo kontextus
	\item double x - téglalap bal felső sarkának x koordinátája
	\item double y - téglalap bal felső sarkának y koordinátája
	\item double width - téglalap szélessége
	\item double height - téglalap magassága
\end{itemize}

\vskip\baselineskip
\indent {\bf Qt téglalapokat rajzoló függvény(ek)}\\
drawRect(int x, int y, int width, int height); (1.ábra Qt 6, 7)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item int x - téglalap bal felső sarkának x koordinátája
	\item int y - téglalap bal felső sarkának y koordinátája
	\item int width - téglalap szélessége
	\item int height - téglalap magassága
\end{itemize}


\vskip\baselineskip
\indent {\bf Java Swing téglalapokat rajzoló függvény(ek)}\\
drawRect(int x, int y, int width, int height); (1.ábra Java Swing 10, 11)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item int x - téglalap bal felső sarkának x koordinátája
	\item int y - téglalap bal felső sarkának y koordinátája
	\item int width - téglalap szélessége
	\item int height - téglalap magassága
\end{itemize}


\vskip\baselineskip
\indent {\bf WPF téglalapokat rajzoló függvény(ek)}\\ 
<Rectangle Height Width Stroke StrokeThickness> (1.ábra WPF 12, 13)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item Height - téglalap magassága
	\item Width - téglalap szélessége
	\item Stroke - téglalap vonalainak színe
	\item StrokeThickness - téglalap vonalainak vastagsága
\end{itemize}


\vskip\baselineskip
\indent {\bf wxWidgets téglalapokat rajzoló függvény(ek)}\\
DrawRectangle (wxCoord x, wxCoord y, wxCoord width, wxCoord height); (1.ábra wxWidgets 9, 10)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item wxCoord x - téglalap bal felső sarkának x koordinátája
	\item wxCoord y - téglalap bal felső sarkának y koordinátája
	\item wxCoord width - téglalap szélessége
	\item wxCoord height - téglalap magassága
\end{itemize}




\vskip\baselineskip\vskip\baselineskip\noindent\subsection{{\bf{Sokszögek}}}
\vskip\baselineskip
\indent\indent {\bf GTK (cairo) sokszög rajzoló függvény(ek)}\\
Külön függvény nem létezik.\\
Megoldási lehetőség cairo\_line\_to sorozatos hívásával. Már be lett mutatva. (1.ábra GTK 14, 15, 16)

\vskip\baselineskip
\indent {\bf Qt sokszög rajzoló függvény(ek)}\\
drawPolygon(const QPointF *points, int pointCount, Qt::FillRule fillRule = Qt::OddEvenFill); (1.ábra Qt 12, 13, 14)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item const QPointF *points - pont koordináta-párok listája, a listában a pontok sorrendje és azok összekötési sorrendje megegyezik
	\item int pointCount - pontok száma
	\item Qt::FillRule fillrule - fillRule, alapértelmezett Qt::OddEvenFill
\end{itemize}

\vskip\baselineskip
\indent {\bf Java Swing sokszög rajzoló függvény(ek)}\\
drawPolygon(int[ ] xPoints, int[ ] yPoints, int nPoints); (1.ábra Java Swing 15, 16, 17)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item int[ ] xPoints - pontok x koordinátájának listája
	\item int[ ] yPoints - pontok y koordinátájának listája, adott sorszámú yPoints-hoz megegyező xPoints tartozik.
	\item nPoints - pontok száma
\end{itemize}

\vskip\baselineskip
\indent {\bf WPF sokszög rajzoló függvény(ek)}\\
<Polygon Points Stroke StrokeThickness> (1.ábra WPF 14, 15, 16)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item Points="x,y" - pontok x és y koordinátája, sorrendben lesznek összekötve
	\item Stroke - sokszög vonalainak színe
	\item StrokeThickness - sokszög vonalainak vastagsága
\end{itemize}


\vskip\baselineskip
\indent {\bf wxWidgets sokszög rajzoló függvény(ek)}\\
DrawPolygon (int n, const wxPoint points[]); (1.ábra wxWidgets 12, 13, 14)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item int n - pontok száma
	\item const wxPoint points[] - pont koordináta-párok listája, a listában a pontok sorrendje és azok összekötési sorrendje megegyezik
\end{itemize}
További verziók: DrawPolygon (const wxPointList *points, wxCoord xoffset=0, wxCoord yoffset=0, wxPolygonFillMode fill\_style=wxODDEVEN\_RULE);









\newpage
\section{Színezés}

\begin{figure} [h!]
	\centering
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/swingcoloring.jpg} &
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/qtcoloring.jpg} \\
		\textrm{Java Swing}  & \textrm{Qt} \\[4pt]
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/gtkcoloring.jpg} &
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/wpfcoloring.jpg} \\
		\textrm{GTK}  & \textrm{WPF}  \\[4pt]
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/wxcoloring.jpg}\\
		\textrm{wxWidgets}\\ [4pt]
	\end{tabular}
	\caption{}
\end{figure}


\begin{center}
	\begin{tabular}{|p{7cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.8cm}|}
		\hline
		& GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
		Előre definiált színek léteznek? & Nem & Igen & Igen & Igen & Igen \\
		\hline
		Színeket lehet készíteni? & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen \\
		\hline
		Készíthető színek paramétereinek érték határai: & [0,1] & [0,255] & [0,1] & [0,255] & [0,255]\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}



\subsection{Színkészítés:}
\vskip\baselineskip
{\bf{GTK (cairo)}}\\
cairo\_set\_source\_rgb(cairo\_t *cr, double red, double green, double blue)); Értékek 0.0-1.0 között.\\


\noindent{\bf{Qt}}\\
QColor(int r, int g, int b); Értékek 0-255 között.\\



\noindent{\bf{Java Swing}}\\
Color(float r, float g, float b); Értékek 0.0-1.0 között. \\


\noindent{\bf{WPF}}\\
<Color R G B> Értékek 0-255 között.\\


\noindent{\bf{wxWidgets}}\\
wxColour(unsigned char red, unsigned char green, unsigned char blue); Értékek 0-255 között.


\begin{center}
	\begin{tabular}{|p{6.6cm}|p{1cm}|p{1.4cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.8cm}|}
		\hline
		& GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
		Színezéshez ecset vagy más eszköz használata szükséges-e? & Nem & Igen QBrush & Nem & Nem & Igen wxBrush\\
		\hline
		Van valamilyen szín választó 'menü'? & Igen & Igen &  Igen & Igen & Igen \\
		\hline
		Átlátszóság kezelhető? & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen \\ 
		\hline
		Átlátszóság paraméter érték határai: & [0,1] & [0,255] & [0,1] & [0,255] & [0,255]\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Átlátszóság kezelése:}
\vskip\baselineskip
{\bf{GTK (cairo)}}\\
cairo\_set\_source\_rgba(cairo\_t *cr, double red, double green, double blue, double alpha); Értékek 0.0-1.0 között.\\


\noindent{\bf{Qt}}\\
QColor(int r, int g, int b, int a); Értékek 0-255 között.\\



\noindent{\bf{Java Swing}}\\
Color(float r, float g, float b, float a); Értékek 0.0-1.0 között. \\


\noindent{\bf{WPF}}\\
<Color A R G B> Értékek 0-255 között.\\


\noindent{\bf{wxWidgets}}\\
wxColour(unsigned char red, unsigned char green, unsigned char blue,  unsigned char alpha); Értékek 0-255 között.

\subsection{Hogyan történik a színezés?}
\vskip\baselineskip
{\bf{GTK (cairo)}}\\
Szükségünk van egy $cairo\_t *cr$ cairo kontextust.
A $cairo\_set\_source\_rgb()$ inicializálása után minden rajzolt objektum kitöltése a megadott színű lesz, miután meghívjuk a $cairo\_fill(cr)$ függvényt. Ez végzi a kitöltést.\\


\noindent{\bf{Qt}}\\
Egy $QPainter  \;obj$ paranccsal egy rajzolási környezetet inicializálunk. Létrehozunk egy $QBrush  \;brush$ objektumot és ezt az ecsetet a rajzolási környezetnek beállítjuk a $obj.setBrush(brush)$ paranccsal. Ezután minden az adott színnel lesz kitöltve, amíg meg nem változtatjuk.\\


\noindent{\bf{Java Swing}}\\
Egy $Graphics2D \; g2$ objektum inicializálása után beállítjuk a színt a $g2.setPaint(szín)$ paranccsal, majd $g2.fill(primitív  \;inicializálása)$ paranccsal kirajzolhatjuk a színezett primitívet.\\


\noindent{\bf{WPF}}\\
Bármely primitív tag-jében a $Stroke$ attribútumot kell megváltoztatni valamilyen színre.
\\

\noindent{\bf{wxWidgets}}\\
Egy $wxDC  \;dc$ paranccsal egy $device  \;context$-et inicializálunk. Létrehozunk egy $wxBrush  \;brush$ objektumot és ezt az ecsetet a $device  \;context$-nek beállítjuk a $dc.setBrush(brush)$ paranccsal. Ezután minden az adott színnel lesz kitöltve, amíg meg nem változtatjuk.\\







\newpage
\section{Vonal és kitöltési stílusok}

\begin{figure} [h!]
	\centering
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/swinglinefill.jpg} &
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/qtlinefill.jpg} \\
		\textrm{Java Swing}  & \textrm{Qt} \\[4pt]
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/gtklinefill.jpg} &
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/wpflinefill.jpg} \\
		\textrm{GTK}  & \textrm{WPF}  \\[4pt]
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/wxlinefill.jpg}\\
		\textrm{wxWidgets}\\ [4pt]
	\end{tabular}
	\caption{}
\end{figure}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|}
		\hline
		Gradiens kitöltési fajták	
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{|p{6cm}|p{1.2cm}|p{1.4cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{1.8cm}|}
		\hline
		& GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
		Lineáris gradiens kitöltésre van-e függvény/objektum? & Igen & Igen & Igen  & Igen & Igen \\
		\hline
		Ha igen hány szín átmenettel? & Több mint kettő & Több mint kettő & Kettő & Több mint kettő & Kettő \\
		\hline
		Radiális gradiens kitöltésre van-e függvény/objektum? & Igen & Igen & Igen  & Igen & Igen \\
		\hline
		Ha igen hány szín átmenettel? & Több mint kettő  & Több mint kettő & Több mint kettő & Több mint kettő & Kettő \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|}
		\hline
		Vonal stílusok
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{|p{6.6cm}|p{1cm}|p{1.4cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.8cm}|}
		\hline
		& GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
		Szükséges-e külön objektum létrehozása a vonal stílus beállításához? & Nem & Igen & Igen & Nem & Igen\\
		\hline
		Ha szükséges mi ez az objektum? & --- & QPen & Stroke & --- & wxPen \\
		\hline
		Egy vagy több függvény / beállítás van vonalak stílusának meghatározására? & Egy & Több & Egy & Egy & Több\\
		\hline
		Pontozott vonal készíthető? & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen \\
		\hline
		Szaggatott vonal készíthető? & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen \\
		\hline
		Szaggatott majd pontozott vonal készíthető? & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen \\
		\hline	
		Élsimításra van lehetőség? & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\vskip\baselineskip
\noindent{\bf GTK (cairo) vonal stílust meghatározó függvénye:}\\
cairo\_set\_dash (cairo\_t *cr, const double *dashes, int num\_dashes, double offset);
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item cairo\_t *cr - cairo kontextus
	\item const double *dashes - vonás mintájának / értékeinek tömbje
	\item int num\_dashes - vonások tömbjének mérete
	\item double offset - az index amelyik pontnál a vonás megkezdődik
\end{itemize}


\vskip\baselineskip\vskip\baselineskip
\noindent{\bf Qt vonal stílust meghatározó függvénye:}\\
QPen(Qt::PenStyle style)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item Qt::PenStyle style - a vonás stílusának megadása
\end{itemize}
Ebben az esetben a vonal szélessége 1 lesz, és az adott stílusú.\\
Stílusok: Qt::SolidLine, Qt::DashLine, Qt::DotLine , Qt::DashDotLine, \\Qt::CustomDashLine

\vskip\baselineskip\vskip\baselineskip
\noindent{\bf Java Swing vonal stílust meghatározó függvénye:}\\
BasicStroke(float width, int cap, int join, float miterlimit, float[] dash ,float dash\_phase)
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item float width - vonal szélessége
	\item int cap - vonal végeinek 'dekorációja'
	\item int join - vonalak találkozásának 'dekorációja'
	\item float miterlimit - ferde illesztés felső határa
	\item float[] dash - vonás értékeknek / mintának tömbje
	\item float dash\_phase - az index amelyik pontnál a vonás megkezdődik
\end{itemize}

\vskip\baselineskip\vskip\baselineskip
\noindent{\bf WPF vonal stílust meghatározó függvénye:}\\
<primitív tag StrokeDashArray>
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item StrokeDashArray - vonás értékének / mintának a tömbje
\end{itemize}


\vskip\baselineskip\vskip\baselineskip
\noindent{\bf wxWidgets vonal stílust meghatározó függvénye:}\\
wxPen (const wxColour \&colour, int width=1, wxPenStyle style=wxPENSTYLE\_SOLID);
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item const wxColour \&colour - toll színe 
	\item int width - toll vonalának szélessége (Alapértelmezett 1)
	\item wxPenstyle style - toll stílusának meghatározása (Alapértelmezett wxPENSTYLE\_SOLID)
\end{itemize}
Stílusok: wxPENSTYLE\_SOLID, wxPENSTYLE\_DOT, wxPENSTYLE\_LONG\_DASH, wxPENSTYLE\_SHORT\_DASH, wxPENSTYLE\_DOT\_DASH 	

\vskip\baselineskip\vskip\baselineskip
wxWidgets és Qt esetében egyértelműen megadható a vonal stílusa, Swing, GTK és WPF esetében tömbbel kell elérni a kívánt eredményeket. A tömb számokból áll. Ezek a számok a szolid és átlátszó vonalszegmensek méretét jelentik. A tömb működése:

\vskip\baselineskip
Ha a {\underline{tömb mérete páros}}, akkor minden páratlan indexű elem (1, 3, 5, stb..) a vonal szolid szegmensét reprezentálja, a páros indexű elem (2, 4, 6, stb...) pedig az átlátszó szegmens méterét. Egy {2, 3, 1, 4} tömb esetén a kiértékelés a következő: 2 egység szolid, látható lesz, aztán 3 egység kimarad. 1 egység ismét szolid, látható, majd 4 egység kimarad. Ez addig ismétlődik amíg el nem érjük a vonal hosszát.

\vskip\baselineskip
Ha a {\underline{tömb mérete páratlan}, akkor az előbb felvázolt tematika ugyanúgy érvényes, egy kisebb változtatással. A tömb nem 'kezdődik újra', ha az előző koncepció alapján végeznénk a páratlan méretű tömbök rajzolását is, akkor a tömb első és utolsó eleme mindig szolid, látható egység lenne, így ha a tömb végére érnénk és előről kezdenénk, akkor két szolid, látható egység követné egymást (tömb utolsó eleme (szolid egység) -> újrakezdés -> tömb első eleme (szolid egység)). Ez nem így történik.\\
Ilyenkor a tömb valóban újra kezdődik, de úgy kell rá tekinteni, mintha a tömb elemeit mégegyszer beszúrtuk volna az utolsó elem mögé. Ekkor a tömb mérete páros lesz, így az előbb ismertetett módszerrel történik a rajzolás.

\vskip\baselineskip
\indent {\underline{Példa:}} 3.ábra GTK bal felső vonal, a kód a következő:\\
const double dashed1[] = {4.0, 21.0, 2.0};\\
cairo\_set\_dash(cr, dashed1, 3, 0);\\
A tömb három elemű, először egy 4 egységnyi rész rajzolódik ki, majd 21 egységnyi üres, átlátszó, végül 2 rész rajzolódik ki. Ha még nem értük el a vonal hosszát, akkor a tömb előröl kezdődik, a következő képpen: 4 egység üres, 21 egység szolid, rajzolt, majd 2 egység üres. Tulajdonképpen az előzőnek a negáltja.\\
Ezzel a módszerrel rajzolható pontozott vonal, szaggatott vonal, szaggatott majd pontozott vonal is.








\newpage
\section{Koordinátarendszer transzformációk}

\begin{figure} [h!]
	\centering
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/swingtransform.jpg} &
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/qttransform.jpg} \\
		\textrm{Java Swing}  & \textrm{Qt} \\[4pt]
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/gtktransform.jpg} &
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/wpftransform.jpg} \\
		\textrm{GTK}  & \textrm{WPF}  \\[4pt]
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/wxtransform.jpg}\\
		\textrm{wxWidgets}\\ [4pt]
	\end{tabular}
	\caption{}
\end{figure}




\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|}
		\hline
		Elérhető transzformációk
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
		\hline
		GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
		Rotate Translate Scale & Rotate Translate Scale & Rotate Translate Scale & Rotate Translate Scale & Rotate Translate Scale \\
		& & & Skew & Mirror\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|p{6cm}|p{1.2cm}|p{1.4cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{1.8cm}|}
		\hline
		& GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
		Forgatási szög mértékegysége: & radián & fok & fok & radián & radián\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}


\newpage
\section {Betűtípusok}

\begin{figure} [h!]
	\centering
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/swingfont.jpg} &
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/qtfont.jpg} \\
		\textrm{Java Swing}  & \textrm{Qt} \\[4pt]
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/gtkfont.jpg} &
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/wpffont.jpg} \\
		\textrm{GTK}  & \textrm{WPF}  \\[4pt]
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{cccc}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{Images/wxfont.jpg}\\
		\textrm{wxWidgets}\\ [4pt]
	\end{tabular}
	\caption{}
\end{figure}


\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|}
		\hline
		Támogatott betűtípusok
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{|p{3.6cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{2cm}|}
		\hline
		GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
		Kiro & Times & Dialog & Courier New & Arabic \\
		Courier & Arabic & Monospaced & Times New Roman & Swiss \\
		Times New Roman & Japanese & Serif & Verdana & Modern \\
		Verdana &  Courier & Courier New & Comic Sans MS & Script\\
		... & ... & ... & ... & ... \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|}
		\hline
		Összes használható font megtekintése
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{|p{2cm}|p{12.5cm}|}
		\hline
		GTK & Nem találtam ehhez ide illő információt. \\
		\hline
		Qt & $QFontDatabase$ osztály $.families()$ funkciója egy rendezett listában adja vissza a használható betűtípusokat.\\
		\hline
		Swing & $GraphicsEnvironment.$ $getLocalGraphicsEnvironment().$ $getAvailableFontFamilyNames();$ függvény segítségével egy tömbbe el tudjuk menteni a használható betűtípusok neveit.\\
		\hline
		Wpf & $FontFamily$ attribútum 'tartalmazza' őket.\\
		\hline
		wxWidgets & $wxFontEnumerator$ osztály $.GetFacenames()$ osztálya egy tömböt ad vissza a rendszer áltál használható összes betűtípusról.\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}


\begin{center}
	\begin{tabular}{|p{6cm}|p{1.2cm}|p{1.4cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{1.8cm}|}
		\hline
		& GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
	    UTF-8-at támogat-e? & Igen & Igen & Igen  & Igen & Igen \\
		\hline
		Sortörést kezeli magától? & Nem & Nem & Nem & Nem & Nem \\
		\hline
		
	\end{tabular}
\end{center}



\newpage
\section{Képek}


\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|}
		\hline
		Támogatott kép formátumok
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2.6cm}|p{4.1cm}|p{2.6cm}|}
		\hline
		GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
		PNG  & PNG  & JPEG  & BMP & BMP\\
		JPEG & JPEG & PNG   & JPEG & PNG\\
		TIFF & BMP  & BMP   & PNG  & JPEG\\
		     & GIF  & WEBMP & TIFF & GIF \\
			 & 	    & 		& Windows Media Photo & TIFF\\
			 &      &       & GIF & XPM\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}



\begin{center}
	\begin{tabular}{|p{6cm}|p{1.2cm}|p{1.4cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{1.8cm}|}
		\hline
		& GTK & Qt & Swing & WPF & wxWidgets \\
		\hline
		Megoldható az off-screen renderelés? & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen\\
		\hline
		Megoldható a képek forgatása? & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen \\
		\hline
		Létezik függvény / tulajdonság(wpf esetében) kimondottan képek forgatására? & Nem & Nem & Nem & Igen & Igen \\
		\hline
		Képek átlátszó részei kezelhetőek? & Igen & Igen & Igen & Igen & Igen \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|}
		\hline
		Átlátszó kép részek kezelésére lehetőségek
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{|p{2cm}|p{12.5cm}|}
		\hline
		GTK & Image Surface létrehozásánál például $CAIRO\_FORMAT\_ARGB32 cairo\_format\_t$ használata\\
		\hline
		Qt & QImage létrehozásánál például $QImage::Format\_ARGB32$ formátum megadása\\
		\hline
		Swing & Image létrehozásánál például $TYPE\_INT\_ARGB$ formátum megadása\\
		\hline
		Wpf & OpacityMask használata\\
		\hline
		wxWidgets & Átlátszó részek támogatottak. wxImage::HasAlpha funkcióval meggyőződhetünk, hogy betöltött képünk tartalmaz alfa csatornát. wxImage::GetAlpha az alfa értékeket tartalmazó tömbre mutató pointert adja vissza.\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
















\end{document}